\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Conf\'{e}rences au sujet des brevets logiciels\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/index.fr.html}}
\author{Groupe de Travail FFII sur les Brevets Logiciels}
\maketitle
\begin{abstract}
Le groupe de travail brevets logiciels de la FFII participe r\'{e}guli\`{e}rement dans des conf\'{e}rences et pr\'{e}sentations publiques.  En outre, nous avons organis\'{e} un stand sur les expositions Linuxtag et Systems, et nous avons pr\'{e}sent\'{e} notre point de vu sur des conf\'{e}rences de gouvernements, parlements et partis.  Nous essayons de documenter ces \'{e}venements ici.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Systems 2002-10-14..8 M\"{u}nchen: Informationen \"{u}ber Logikpatente}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Wie in den vergangenen Jahren wird der FFII im Linuxpark auf der Systems in M\"{u}nchen von Jahr zu Jahr bessere Plakate, Aufkleber, Hemden, CDs etc ausstellen und \"{u}ber seine Arbeit informieren, sofern Arnim, Holger, Felix und andere unerm\"{u}dliche Helfer sich wieder der Sache annehmen.  Ein Vortrag innerhalb des offiziellen Programms wird sicher auch drin sein.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Consultation Europ\'{e}enne 2002: Innovation Logicielle et les Limites de la Brevetabilit\'{e}}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/eukonsult02/index.fr.html)}

\begin{quote}
En 1986 les manuels et commentaires du droit de brevets expliquaient unanimement que le droit europ\'{e}en ne permet pas de repondre au besoin de l'industrie du logiciels de prot\'{e}ger ces investissement par le brevet, tandis que le droit d'auteur semblait insuffisant.  Mais avec les nouvelles r\`{e}gles d'examination de 1985, l'Office Europ\'{e}en de Brevets avait d\'{e}ja ouvert une petite porte pour des ``programmes avec un effet technique'' et pour un assouplissement du concepte de charact\`{e}re technique qui, selon les commentariste juridique de 1986, ne pouvait que signifier l'abolition de ce concepte et de toute limitation syst\`{e}matique de la brevetabilit\'{e}.  Un an plus tard, en 1986, la chambre de recours technique de l'OEB ouvrit la porte visiblement.  Depuis ce temps 30000 brevets ont \'{e}t\'{e} accord\'{e} sur des enseignement (non)techniques qui jusqu'a la auraient \'{e}t\'{e} refus\'{e} comme ``r\`{e}gles d'organisation et calculation''.  Entretemps beaucoups de th\'{e}or\'{e}ticiens de doctrine juridique ont propos\'{e} des nouvelles r\`{e}gles de (non-)d\'{e}limitation pour syst\'{e}matiser ce developpement sur une nouvelle base de droit.  Mais en novembre 2000, apr\`{e}s des protestes massives de la part des cr\'{e}ateurs et utilisateurs de logiciel, le projet de r\'{e}vision de Art 52 CEB \'{e}tait temporairement abandonn\'{e} par les gouverenments et une consultation a et\'{e} lanc\'{e}e sur le niveau europ\'{e}en.  Le but de n\^{o}tre s\'{e}minaire et d'approfondir cette consultation.  Nous voulons savoir de quel fa\c{c}on l'espace des innovation se divise sur les coordonn\'{e}es de mat\'{e}riel vs immat\'{e}riel, lois de nature vs r\`{e}gles de calcul, concr\`{e}t vs abstrait, solution vs probl\`{e}me, trivial vs difficile, causal vs fonctionnel etc, et que peuvent achever les diff\'{e}rentes r\`{e}gles de d\'{e}limitation dans cet espace. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Revision CEB Munich 2002-06-10}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/epc-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Cette Conf\'{e}rence Diplomatique va essayer de achever ce que la conf\'{e}rence du novembre 2000 a laiss\'{e} inachev\'{e}, y compris une possible relaxation de l'article 52 CEB.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Seminar Linuxtag Karlsruhe 2002-06-06..9: die technische Erfindung und die Grenzen der Patentierbarkeit in der deutschen Rechtsprechung}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
Der Linuxtag findet dieses Jahr in Karlsruhe vor den Toren des Bundesgerichtshofs (BGH) und des Bundesverfassungsgerichts (BVerfG) statt.  Wir hoffen, auf dem Seminar vom letzten Jahr aufbauend den Dialog zwischen Rechtsgelehrten und Softwareentwicklern zu intensivieren.  Zugleich wird m\"{o}glicherweise hier die MV des FFII stattfinden.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf B\"{o}ll-Stiftung Berlin 2002-04-26: ``Softwarepatente hemmen die Innovation, also lasst uns sie einf\"{u}hren''?  }\ (http://swpat.ffii.org/penmi/boell-200204/index.de.html)}

\begin{quote}
Computerprogramme unterliegen bislang dem Urheberrecht.  Der Programmierer erwirbt geistiges Eigentum an einem komplexen Werk (Gewebe), die darin enthaltenen Ideen (Organisations- und Rechenregeln) bleiben hingegen frei.  Wenig spricht daf\"{u}r, diese in den 70er Jahren beschlossene und bis in die 90er Jahre immer wieder best\"{a}tigte Grundregel zu \"{a}ndern.  Bisherige regierungsamtliche Gutachten weisen allesamt mehr oder weniger deutlich darauf hin, dass die Patentierung von computer-implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen) den volkswirtschaftlichen Kuchen insgesamt eher verkleinern als vergr\"{o}\ss{}ern d\"{u}rfte.  Dennoch empfehlen dieselben Gutachten eine Legalisierung der neuesten Praxis des Europ\"{a}ischen Patentamtes und zeigen nicht auf, wie die Patentierbarkeit wirksam begrenzt werden k\"{o}nnte.  Wie ist dieser Widerspruch zu erkl\"{a}ren?  Die Heinrich-B\"{o}ll-Stiftung l\"{a}dt Politiker, Gutachter, Sachverst\"{a}ndige und Interessierte aller Denkrichtungen zu einer Vortrags- und Diskussionsveranstaltung.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf GUUG Fr\"{u}hjahrsfachgespr\"{a}ch Bochum 2002-03-01 14:45-16:30}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/guugffg-2002/index.de.html)}

\begin{quote}
A symposium on software property (copyright, patents and alternatives), aiming to find out, largely independently from questions of legal systematics, what are the needs of computer scientists and programmers and what kind of regulation would enhance their productivity.  2 Proponents and 2 critics of software patentability from within the software community (no patent lawyers!) will clash and try to clear their differences and find out whether they can find any common ground for the benefit of the whole community.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Conference on Information Infrastructure Policy 2002-01-28 Arlington, USA}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/cip-200201/index.en.html)}

\begin{quote}
Hartmut Pilch from FFII will speak about software patentability issues at this conference.  Other contributions on this subject are expected from Philippe Aigrain (European Commission), Brian Kahin (Maryland University, NSF) and others.  Hopefully the conference will spark off some long-needed research.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf FFII sur Systems 2001-10-15..9}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2001/index.de.html)}

\begin{quote}
Pendant une semaine 2001-10-15..9, l'Association pour une Infrastructure Informatique Libre (FFII) et ses amis pr\'{e}sentent sur la foire informatique annuelle a Munich des mat\'{e}riaux \'{e}ducatifs sur l'\'{e}conomie de l'information et surtout les danger cr\'{e}\'{e}s par l'extension du syst\`{e}me de brevets.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Seminaire WOS Berlin 2001-10-11..13: 15 ans de brevets logiciels de l'Office Europ\'{e}en de Brevets: la notion de ``invention technique'' en 1986, au jour d'hui et dans l'avenir}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/wos-2001/index.fr.html)}

\begin{quote}
L'Europe se pr\'{e}pare pour des d\'{e}cisions importantes sur la question, quels sortes de innovations seront brevetables en Europe.  Dans les dernieres ann\'{e}es plusieurs \'{e}tudes sur l'impacte des brevets logiciels command\'{e}es par des agences gouvernementales ont constat\'{e} que, tandis que le brevets logiciel nuit a l'\'{e}conomie du logiciel, il doit quand-m\^{e}me \^{e}tre l\'{e}galis\'{e}.  Dans ce s\'{e}minaire nous \'{e}tudions ces \'{e}tudes et surtout leur argumentation juridique pour en obtenir un image clair des options auxquels fait face le l\'{e}gislateur et leurs implications syst\'{e}matiques.  
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Seminaire sur Linuxtag Stuttgart 2001-07-05: 15 ans de brevets logiciels de l'Office Europ\'{e}en de Brevets: la notion de ``invention technique'' en 1986, au jour d'hui et dans l'avenir}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/index.fr.html)}

\begin{quote}
En 1986 les manuels et commentaires du droit de brevets expliquaient unanimement que le droit europ\'{e}en ne permet pas de repondre au besoin de l'industrie du logiciels de prot\'{e}ger ces investissement par le brevet, tandis que le droit d'auteur semblait insuffisant.  Mais avec les nouvelles r\`{e}gles d'examination de 1985, l'Office Europ\'{e}en de Brevets avait d\'{e}ja ouvert une petite porte pour des ``programmes avec un effet technique'' et pour un assouplissement du concepte de charact\`{e}re technique qui, selon les commentariste juridique de 1986, ne pouvait que signifier l'abolition de ce concepte et de toute limitation syst\`{e}matique de la brevetabilit\'{e}.  Un an plus tard, en 1986, la chambre de recours technique de l'OEB ouvrit la porte visiblement.  Depuis ce temps 30000 brevets ont \'{e}t\'{e} accord\'{e} sur des enseignement (non)techniques qui jusqu'a la auraient \'{e}t\'{e} refus\'{e} comme ``r\`{e}gles d'organisation et calculation''.  Entretemps beaucoups de th\'{e}or\'{e}ticiens de doctrine juridique ont propos\'{e} des nouvelles r\`{e}gles de d\'{e}limitation pour syst\'{e}matiser et canaliser ce developpement d'une facon raisonnable.  Le but de n\^{o}tre s\'{e}minaire et d'\'{e}tudier jusqu'a quel point ca peut se faire avec succ\'{e}s.  Nous voulons savoir de quel fa\c{c}on l'espace des innovation se divise sur les coordonn\'{e}es de mat\'{e}riel vs immat\'{e}riel, lois de nature vs r\`{e}gles de calcul, concr\`{e}t vs abstrait, solution vs probl\`{e}me, trivial vs difficile, causal vs fonctionnel etc, et que peuvent achever les diff\'{e}rentes r\`{e}gles de d\'{e}limitation dans cet espace.  Comme base empirique de cette cartographie de l'innovation nous servent les brevets accord\'{e}s par l'OEB pendant les derni\'{e}rs 15 ans.  Nous commencons par un s\'{e}minaire sur la foire Linuxtag a Stuttgart.  Avec ce colloques et des \'{e}v\'{e}nements succ\`{e}sseurs, les organisateurs FFII, ENEF, VOV, Eurolinux etc esp\`{e}rent d'inciter une croissance de connaissances dans ce domaine scientifiquement fascinant et politiquement important.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Colloque d'Experts dans le Parliament F\'{e}d\'{e}ral  }\ (http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/index.fr.html)}

\begin{quote}
8 experts des domaines de loi, informatique et \'{e}conomie repondront aux questions des d\'{e}put\'{e}, bas\'{e}s sur reponses \'{e}crites \`{a} une s\'{e}rie de questions pr\'{e}sent\'{e}e ci-dessous.  Le publique int\'{e}ress\'{e} est aussi appel\'{e} \`{a} pr\'{e}senter ses reponses a n'importe quelle de ces questions en forme \'{e}crite.  Ce colloque d'experts n'est qu'un d\'{e}but.  Si vous voulez repondre, veuillez bien envoyer les reponses a la FFII autant que au parliament.  Nous pouvons vous aider autant en r\'{e}digant vos reponses que en assurant une plus grande possible diffusion, visant \`{a} promouvoir un dialogue publique comp\'{e}tent sur ce suj\`{e}t.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Softwarepatente - Motor oder Bremse der Wirtschaft}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/frankfurt-20010424/index.de.html)}

\begin{quote}
Am 24. April 2001 veranstaltet das Wirtschaftswissenschaftliche Institut der Johann-Wolfgang-von-Goethe-Universit\"{a}t Frankfurt in der Aula selbiger Universit\"{a}t ein Symposium zum Thema ``Softwarepatente - Motor oder Bremse der Wirtschaft?''  Es sprechen einige Wortf\"{u}hrer der Debatte, u.a. Eric Maskin (MIT-\"{O}konom und Mitautor einer bekannten Studie zur sequentiellen Innovation), Bernd Lutterbeck (Autor einer vom BMWi in Auftrag gegebenen Studie), Harald Hagedorn (Leiter der Patentabteilung von SAP), Heinrich Mayr (Pr\"{a}sident der GI) und f\"{u}r den FFII Hartmut Pilch. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf CeBit 2001}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/cebit-2001/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Konferenz zur Revision des Europ\"{a}ischen Patent\"{u}bereinkommens}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/epue-2000/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Softwarepatente auf Systems 2000}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2000/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf ("Wem geh\\\"{o}rt das Wissen?" nil "Wie wollen wir informationelles Schaffen belohnen?" "Das Digitale Dilemma und Antwortversuche von OpenSource bis zu Urheberrechtsabgaben und Softwarepatenten")}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/boell-20001020/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Informations\"{o}konomie - Softwarepatente - OpenSource}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/infoek-20001017/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Pr\'{e}sentations FFII sur Linuxtag 2000}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2000/index.fr.html)}

\begin{quote}
La FFII \'{e}tait pr\'{e}sente sur Linuxtag 2000, la plus grande foire Linux de l'Allemagne, pour informer sur les probl\`{e}mes des brevets logiciels et les plans de Bruxelles et Munich de l\'{e}galiser une pratique douteuse et enlever toute limite claire de la brevetabilit\'{e} en novembre 2000.  Richard Stallman et Alan Cox visitaient n\^{o}tre stand et distribuait nos mat\'{e}riaux, et il y avait des conf\'{e}rences avec la participation des acteurs principaux.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf KMU-Konsens gegen Softwarepatente beim BMWi}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/bmwi-20000518/index.fr.html)}

\begin{quote}
Une Conf\'{e}rence au sein du Minist\`{e}re de l'\'{E}conomie et Technologie en 2000-05-18 produit un consensus des PME an technologie d'information contre la l\'{e}galisation des brevets logiciels.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Autres (2000)}\ (http://swpat.ffii.org/penmi/etc00.fr.html)}
\filbreak
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf FFII Termine\ (http://offen.ffii.org/ffii/termine/)}}

\begin{quote}
D'autres \'{e}venements sont en cours de pr\'{e}paration sur un portail collaboratif de la FFII.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}